[
  {
    "question": "Qual è il fondamento giuridico principale individuato per il diritto all'identità personale?",
    "answers": [
      "Si ritrova direttamente nell'articolo 2 della costituzione",
      "È esclusivamente basato sull’articolo 6 del Codice civile",
      "Non ha alcun fondamento legale specifico",
      "Si basa unicamente sulla legge speciale sulla privacy."
    ],
    "correct_answer": "Si ritrova direttamente nell'articolo 2 della costituzione"
  },
  {
    "question": "Qual è il fondamento della tutela dei diritti della personalità?",
    "answers": [
      ";Il Codice penale",
      "La Costituzione",
      "La tipicità dei diritti",
      "Il diritto soggettivo"
    ],
    "correct_answer": "La Costituzione"
  },
  {
    "question": "Qual è il principale conflitto che può emergere in campo economico in relazione al diritto alla riservatezza?",
    "answers": [
      ";Il conflitto tra il diritto alla riservatezza e il diritto al lavoro",
      "Il conflitto tra il diritto alla riservatezza e il diritto all'informazione",
      "Il conflitto tra le leggi nazionali e quelle internazionali",
      "Il conflitto tra il diritto alla riservatezza e il diritto alla proprietà privata"
    ],
    "correct_answer": "Il conflitto tra il diritto alla riservatezza e il diritto all'informazione"
  },
  {
    "question": "Quale azione si può intraprendere nel caso di contestazione del nome di una persona?",
    "answers": [
      ";Azione di risarcimento",
      "Azione di reclamo all'uso esclusivo del proprio nome",
      "Azione inibitoria",
      "Azione penale"
    ],
    "correct_answer": "Azione di reclamo all'uso esclusivo del proprio nome"
  },
  {
    "question": "In quale articolo della Costituzione tedesca è contemplata esplicitamente la protezione dei dati:\r",
    "answers": [
      ";Articolo 8",
      "Articolo 2 (1)",
      "Articolo 10",
      "Articolo 5"
    ],
    "correct_answer": "Articolo 2 (1)"
  },
  {
    "question": "Cosa indica la Commissione per i diritti e i doveri relativi ad Internet a tutela del diritto all'identità personale?",
    "answers": [
      "La possibilità di fornire solo dati strettamente necessari per adempimenti legali",
      "L'obbligo di cessione di tutti i dati personali richiesti dai servizi online",
      "Il divieto di uso di algoritmi e tecniche probabilistiche",
      "La limitazione della libertà di costruire la propria personalità in Rete"
    ],
    "correct_answer": "La possibilità di fornire solo dati strettamente necessari per adempimenti legali"
  },
  {
    "question": "In quale campo giuridico è stato riconosciuto il diritto alla riservatezza in Italia?",
    "answers": [
      ";Nel campo del diritto commerciale",
      "Nel campo del diritto delle telecomunicazioni",
      "Nel campo del diritto penale",
      "Nel campo del diritto civile"
    ],
    "correct_answer": "Nel campo del diritto civile"
  },
  {
    "question": "Quali sono i requisiti richiesti per designare un responsabile del trattamento?",
    "answers": [
      ";Deve essere un dipendente del titolare",
      "Deve essere una persona fisica",
      "Deve essere un cittadino italiano",
      "Deve possedere esperienza, capacità ed affidabilità nel campo della protezione dei dati personali"
    ],
    "correct_answer": "Deve possedere esperienza, capacità ed affidabilità nel campo della protezione dei dati personali"
  },
  {
    "question": "Qual è l'importanza della protezione dei dati personali nell'economia digitale?",
    "answers": [
      ";Non è rilevante nelle relazioni sociali online.",
      "Ha un ruolo minore nell'economia digitale.",
      "Assicura l'autodeterminazione decisionale e il controllo sulla circolazione dei dati",
      "Garantisce la libertà fisica delle persone."
    ],
    "correct_answer": "Assicura l'autodeterminazione decisionale e il controllo sulla circolazione dei dati"
  },
  {
    "question": "Qual è uno dei diritti introdotti dal GDPR per i cittadini in relazione ai loro dati personali?",
    "answers": [
      "Il diritto di richiedere la cancellazione dei propri dati (diritto all'oblio)",
      "Il diritto di impedire alle aziende di utilizzare i propri dati",
      "Il diritto di ricevere una notifica ogni volta che i loro dati vengono utilizzati",
      "Il diritto di accesso esclusivo ai propri dati"
    ],
    "correct_answer": "Il diritto di richiedere la cancellazione dei propri dati (diritto all'oblio)"
  },
  {
    "question": "Qual è il principale interesse sottolineato dall'art. 32 della Costituzione?",
    "answers": [
      ";Autonomia decisionale del medico",
      "Diritto alla vita",
      "Tutela della salute come diritto individuale e interesse collettivo",
      "Diritto all'autopsia"
    ],
    "correct_answer": "Tutela della salute come diritto individuale e interesse collettivo"
  },
  {
    "question": "In quali circostanze un figlio nato fuori dal matrimonio può assumere il cognome del padre?\r\n",
    "answers": [
      ";Solo se il padre lo riconosce prima della madre",
      "In base alla decisione del giudice in base all'interesse del minore",
      "Solo se il padre lo riconosce dopo la madre",
      "Solo se il figlio è maggiorenne"
    ],
    "correct_answer": "In base alla decisione del giudice in base all'interesse del minore"
  },
  {
    "question": "Come è evoluta la concezione del diritto all'identità personale nel tempo?\r\n",
    "answers": [
      ";È rimasto costantemente invariato nel suo significato",
      "È stato definitivamente abbandonato dalla giurisprudenza",
      "Si è ampliato, includendo non solo l'immagine, ma anche i tratti caratteriali e ideologici della persona",
      "si è legato in modo esclusivo all'immagine della persona"
    ],
    "correct_answer": "Si è ampliato, includendo non solo l'immagine, ma anche i tratti caratteriali e ideologici della persona"
  },
  {
    "question": "In base a quale criterio la legge italiana determina il cognome di un figlio nato nel matrimonio?\r\n",
    "answers": [
      ";Ordine alfabetico dei cognomi dei genitori",
      "Cognome del padre",
      "Cognome della madre",
      "Scelta casuale"
    ],
    "correct_answer": "Cognome del padre"
  },
  {
    "question": "Cosa riguarda principalmente l’art. 2043 del Codice civile?",
    "answers": [
      ";Tutela della libertà di movimento",
      "Azione inibitoria contro atti lesivi della persona",
      "Responsabilità penale",
      "Azione di risarcimento per equivalente del danno arrecato"
    ],
    "correct_answer": "Azione inibitoria contro atti lesivi della persona"
  },
  {
    "question": "Quando può essere concessa la modifica del proprio nome in Italia?\r\n",
    "answers": [
      ";In qualsiasi momento a discrezione del richiedente",
      "Con decreto del Prefetto per motivi gravi",
      "Solo se il nome attuale è ridicolo o vergognoso",
      "Solo se non si ha un nome di battesimo"
    ],
    "correct_answer": "Con decreto del Prefetto per motivi gravi"
  },
  {
    "question": "Qual è il ruolo del Titolare del trattamento dei dati personali secondo il codice della privacy?\r\n",
    "answers": [
      ";Il titolare non ha alcun ruolo specifico nel trattamento dei dati.",
      "Il titolare è responsabile della sicurezza dei dati personali.",
      "Il titolare è responsabile della consultazione dei dati personali.",
      "Il titolare stabilisce le finalità e le modalità del trattamento dei dati."
    ],
    "correct_answer": "Il titolare stabilisce le finalità e le modalità del trattamento dei dati."
  },
  {
    "question": "Qual è uno dei principali obiettivi del Decreto Legislativo n. 101 del 10 agosto 2018?\r\n",
    "answers": [
      "Armonizzare la normativa nazionale con il regolamento europeo sulla protezione dei dati.",
      "Limitare il consenso dei minori per i servizi online",
      "Estendere il diritto alla privacy solo nel settore sanitario",
      "Semplificare il trattamento dei dati personali per le grandi imprese"
    ],
    "correct_answer": "Armonizzare la normativa nazionale con il regolamento europeo sulla protezione dei dati."
  },
  {
    "question": "Quali basi giuridiche sono previste dal GDPR per il trattamento dei dati personali?\r\n",
    "answers": [
      ";Solo il contratto con l’interessato",
      "Solo il legittimo interesse del titolare",
      "Solo il consenso dell’interessato",
      "Diverse basi giuridiche, tra cui il consenso, il legittimo interesse e l’adempimento di un obbligo legale"
    ],
    "correct_answer": "Diverse basi giuridiche, tra cui il consenso, il legittimo interesse e l’adempimento di un obbligo legale"
  },
  {
    "question": "Qual è la natura del diritto all’immagine?\r\n",
    "answers": [
      ";Il diritto all’immagine è considerato un diritto esclusivamente patrimoniale",
      "Il diritto all’immagine è completamente separato da altre componenti della personalità umana",
      "Esistono varie interpretazioni, alcune lo collegano al diritto alla riservatezza altre all’identità personale",
      "Il diritto all’immagine è inalienabile e non può essere oggetto di scambio"
    ],
    "correct_answer": "Esistono varie interpretazioni, alcune lo collegano al diritto alla riservatezza altre all’identità personale"
  },
  {
    "question": "Qual è la fonte giuridica primaria del diritto alla riservatezza?\r\n",
    "answers": [
      "Articolo 2 Costituzione Italiana",
      "Convenzione di Nizza",
      "Articolo 5 Codice civile",
      "i decreti legislativi"
    ],
    "correct_answer": "Articolo 2 Costituzione Italiana"
  },
  {
    "question": "In che cosa consiste il diritto all'identità personale, rispetto al diritto alla riservatezza?\r\n",
    "answers": [
      "Il diritto all'identità personale mira a evitare rappresentazioni false della personalità",
      "Il diritto alla riservatezza riguarda solo la veridicità dei fatti attribuiti alla persona",
      "Il diritto alla riservatezza è il diritto a non essere giudicati negativamente",
      "Il diritto all'identità personale riguarda esclusivamente la vita privata"
    ],
    "correct_answer": "Il diritto all'identità personale mira a evitare rappresentazioni false della personalità"
  },
  {
    "question": "Qual è il trattato europeo che prescrive il rispetto dei diritti della persona come principi generali del diritto comunitario?",
    "answers": [
      "Trattato sull'Unione europea",
      "Trattato di Nizza ",
      "Trattato di Roma",
      "Trattato di Lisbona"
    ],
    "correct_answer": "Trattato sull'Unione europea"
  },
  {
    "question": "L’investigatore privato può avvalersi di altri investigatori:\r\n",
    "answers": [
      "solo se sono indicati nominalmente nell’atto di incarico",
      "solo se non sono indicati nominalmente nell’atto di incarico",
      "solo su richiesta dell’interessato",
      "solo su richiesta del responsabile"
    ],
    "correct_answer": "solo se sono indicati nominalmente nell’atto di incarico"
  },
  {
    "question": "Base giuridica del trattamento da parte dell’investigatore può essere:\r\n",
    "answers": [
      ";tutela della sicurezza pubblica",
      "consenso dell’interessato",
      "esecuzione di pubblico potere",
      "legittimo interesse del cliente"
    ],
    "correct_answer": "legittimo interesse del cliente"
  },
  {
    "question": "In quale sentenza la Corte di Cassazione ha trattato il caso Caruso, riguardante la protezione dei diritti della personalità?\r\n",
    "answers": [
      "Sentenza n. 4487 del 1956",
      "Sentenza n. 2129 del 27 maggio 1975",
      "Sentenza n. 1212 del 1967",
      "Sentenza n. 1001 del 1980"
    ],
    "correct_answer": "Sentenza n. 4487 del 1956"
  },
  {
    "question": "Dopo quando viene tutelato il diritto alla vita del nascituro secondo la legge italiana?\r\n",
    "answers": [
      "Dal concepimento",
      "Dal quarto mese di gravidanza",
      "Dal sesto mese di gravidanza",
      "Dal nono mese di gravidanza"
    ],
    "correct_answer": "Dal concepimento"
  },
  {
    "question": "Qual è il ruolo della corte di giustizia dell’unione europea riguardo ai diritti fondamentali della persona?",
    "answers": [
      "Li garantisce come principi generali del diritto comunitario",
      "Li garantisce solo se sono specificamente previsti dalla legislazione europea",
      "Non ha alcun ruolo nella loro tutela",
      "Li applica solo in situazioni di emergenza"
    ],
    "correct_answer": "Li garantisce come principi generali del diritto comunitario"
  },
  {
    "question": "Qual è la sanzione massima prevista dal GDPR per le aziende in caso di violazioni delle norme?\"\r\n",
    "answers": [
      "4% del fatturato globale",
      "2% del fatturato globale",
      "6% del fatturato globale",
      "10% del fatturato globale"
    ],
    "correct_answer": "4% del fatturato globale"
  },
  {
    "question": "In quale caso l'uso dell'immagine altrui è lecito senza consenso?\r\n",
    "answers": [
      "Quando l'immagine è stata ripresa in occasione di avvenimenti pubblici",
      "Quando l’immagine viene utilizzata per scopi di intrattenimento pubblico",
      "Quando l’immagine viene utilizzata per scopi commerciali senza alcun limite",
      "Quando l’immagine è utilizzata da enti pubblici per finalità istituzionali"
    ],
    "correct_answer": "Quando l'immagine è stata ripresa in occasione di avvenimenti pubblici"
  },
  {
    "question": "Qual è la principale fonte di rischio per la riservatezza e l'identità personale nell'era delle nuove tecnologie?",
    "answers": [
      "Computer e banche dati",
      "Telefoni cellulari",
      "La stampa cartacea",
      "I dispositivi di archiviazione esterni"
    ],
    "correct_answer": "Computer e banche dati"
  },
  {
    "question": "Quali sono gli effetti negativi della digitalizzazione sulla società?",
    "answers": [
      "Creazione di nuovi emarginati digitali",
      "Miglioramento dell’accesso ai servizi online",
      "Aumento della disuguaglianza sociale",
      "Rischio di perdita della privacy"
    ],
    "correct_answer": "Creazione di nuovi emarginati digitali"
  },
  {
    "question": "In che modo il diritto alla riservatezza è disciplinato nella normativa italiana?",
    "answers": [
      "È disciplinato da disposizioni sparse in vari codici e leggi speciali",
      "È disciplinato in modo esaustivo da specifiche leggi sulla privacy",
      "È garantito solo in relazione ai dati sensibili",
      "È regolato unicamente dal Codice civile"
    ],
    "correct_answer": "È disciplinato da disposizioni sparse in vari codici e leggi speciali"
  },
  {
    "question": "Qualora l’interessato pubblichi di sua iniziativa i propri dati:\r",
    "answers": [
      "Il diritto alla portabilità può essere esercitato",
      "Il diritto all’oblio può essere sempre esercitato",
      "I dati diventano di pubblico dominio",
      "L’interessato perde ogni diritto sui propri dati"
    ],
    "correct_answer": "Il diritto alla portabilità può essere esercitato"
  },
  {
    "question": "Qual è il principio che si oppone alle concezioni del diritto alla salute basata sulla libertà individuale estrema?",
    "answers": [
      ";principio di autonomia e di proprietà",
      "principio di solidarietà sociale",
      "principio di libertà individuale",
      "principio di sicurezza nazionale"
    ],
    "correct_answer": "principio di solidarietà sociale"
  },
  {
    "question": "Quali sono le lesioni del diritto al nome secondo l’articolo 7 del Codice civile?\r\n",
    "answers": [
      "Contestazione e usurpazione",
      "Violazione della privacy e danno patrimoniale",
      "Diffusione non autorizzata dell'immagine",
      "Modifica senza consenso del nome in documenti ufficiali"
    ],
    "correct_answer": "Contestazione e usurpazione"
  },
  {
    "question": "In merito alla richiesta di tutela dei diritti di Umberto Veronesi, come sono andati i giudizi?\r\n",
    "answers": [
      "La richiesta di tutela è stata accolta sia in primo che in secondo grado",
      "La richiesta di tutela è stata respinta in ogni grado di giudizio",
      "La richiesta di tutela è stata accolta solo in primo grado",
      "La richiesta di tutela è stata accolta solo in secondo grado"
    ],
    "correct_answer": "La richiesta di tutela è stata accolta sia in primo che in secondo grado"
  },
  {
    "question": "Qual è l'organo collegiale responsabile della protezione dei dati personali in Italia?\r\n",
    "answers": [
      "Il Garante per la Privacy",
      "Il Ministero della Giustizia",
      "Il Consiglio Nazionale delle Comunicazioni",
      "L'Autorità per le Garanzie nelle Comunicazioni"
    ],
    "correct_answer": "Il Garante per la Privacy"
  },
  {
    "question": "Quali sono i principali diritti tutelati dall’articolo 595 del Codice penale italiano?",
    "answers": [
      "Onore, decoro e reputazione",
      " Onore, dignità e buon nome",
      "Reputazione, immagine e onore",
      "Onore, buona fede e decoro"
    ],
    "correct_answer": "Onore, decoro e reputazione"
  },
  {
    "question": "Quando è stata proclamata la Carta dei diritti fondamentali dell’unione europea?",
    "answers": [
      "7 dicembre 2000",
      "10 novembre 1999",
      "12 gennaio 2002",
      "1° maggio 2001"
    ],
    "correct_answer": "7 dicembre 2000"
  },
  {
    "question": "Qual è il diritto considerato il primo dei diritti inviolabili dell’uomo della Corte costituzionale italiana?",
    "answers": [
      "Diritto alla vita",
      "Diritto alla libertà personale",
      "Diritto all'autodeterminazione",
      "Diritto alla dignità"
    ],
    "correct_answer": "Diritto alla vita"
  },
  {
    "question": "Cosa prevede il principio di necessità del trattamento dei dati nel codice privacy?\r\n",
    "answers": [
      "L’obbligo di utilizzare dati personali solo quando strettamente necessario",
      "Il trattamento dei dati deve essere effettuato solo con il consenso esplicito dell'interessato",
      "I dati devono essere trattati solo per scopi commerciali e pubblicitari",
      "Il trattamento dei dati è permesso senza limiti di tempo, purché avvenga in modo trasparente"
    ],
    "correct_answer": "L’obbligo di utilizzare dati personali solo quando strettamente necessario"
  },
  {
    "question": "Qual è una delle cause dell’evoluzione della nozione di privacy?\r\n",
    "answers": [
      "L’evoluzione tecnologica e la diffusione dei contenuti digitali in rete",
      "L'adozione di nuove leggi sulla proprietà intellettuale",
      "L’introduzione di trattamenti dati meno rischiosi per le persone",
      "Il legittimo interesse del titolare nel trattamento dei dati"
    ],
    "correct_answer": "L’evoluzione tecnologica e la diffusione dei contenuti digitali in rete"
  },
  {
    "question": "Come si sposta il focus della normativa con l’introduzione del GDPR?\r\n",
    "answers": [
      "Dalla protezione dell’interessato alla responsabilità del titolare e dei responsabili del trattamento",
      "Dalla protezione dei dati personali alla libertà di circolazione delle informazioni",
      "Dalla responsabilità del titolare alla protezione dei diritti economici",
      "Dalla protezione dei dati alla promozione della trasparenza nelle comunicazioni"
    ],
    "correct_answer": "Dalla protezione dell’interessato alla responsabilità del titolare e dei responsabili del trattamento"
  },
  {
    "question": "In base al principio di autodeterminazione, quando possono essere previsti accertamenti e trattamenti sanitari obbligatori?\r\n",
    "answers": [
      "Solo nel rispetto della dignità della persona e dei diritti civili e politici",
      "Solo in situazioni di emergenza sanitaria",
      "Quando vi è un interesse pubblico prevalente",
      "Quando è necessario per la protezione della salute pubblica"
    ],
    "correct_answer": "Solo nel rispetto della dignità della persona e dei diritti civili e politici"
  },
  {
    "question": "Qual è l’obiettivo principale del GDPR?\r\n",
    "answers": [
      "Aumentare la fiducia dei cittadini nella società digitale",
      "Favorire la libera circolazione dei dati personali",
      "Limitare l'accesso ai dati personali",
      "Garantire il diritto di proprietà intellettuale sui dati"
    ],
    "correct_answer": "Aumentare la fiducia dei cittadini nella società digitale"
  },
  {
    "question": "Diritti fondamentali:\r\n",
    "answers": [
      "Sono legati strettamente alla persona",
      "Sono sempre alienabili",
      "Possono essere trasferiti ad altri soggetti",
      "Possono essere valutati economicamente"
    ],
    "correct_answer": "Sono legati strettamente alla persona"
  },
  {
    "question": "Perché è stato implementato il DPR 15 gennaio 2018 n.15: \r\n",
    "answers": [
      "Regolamentare il trattamento dei dati personali per le finalità di polizia",
      "Promuovere l'uso dei dati personali per finalità commerciali",
      "Garantire l'accesso libero ai dati personali da parte delle forze di sicurezza",
      "Stabilire un sistema di controllo sui dati sensibili per proteggere la sicurezza nazionale"
    ],
    "correct_answer": "Regolamentare il trattamento dei dati personali per le finalità di polizia"
  },
  {
    "question": "Cosa prevede il principio della trasparenza secondo il GDPR? \r\n",
    "answers": [
      "La documentazione degli scopi del trattamento",
      "La comunicazione ai cittadini sulla possibilità di cedere i propri dati a terzi",
      "La garanzia che i dati non vengano mai modificati senza il consenso dell'interessato",
      "L'obbligo di informare l'interessato solo in caso di violazione dei dati"
    ],
    "correct_answer": "La documentazione degli scopi del trattamento"
  },
  {
    "question": "Cosa significa che i diritti della personalità sono indisponibili? \r\n",
    "answers": [
      "Non possono essere oggetto di transazione economica",
      "Non possono essere ceduti a terzi per motivi commerciali",
      "Possono essere trasferiti solo con atto notarile",
      "Possono essere alienati solo in situazioni di emergenza"
    ],
    "correct_answer": "Non possono essere oggetto di transazione economica"
  },
  {
    "question": "Cosa caratterizza i diritti non patrimoniali?\r\n",
    "answers": [
      "Sono legati strettamente alla persona",
      "Possono essere trasferiti a terzi a scopi economici",
      "Sono suscettibili di valutazione economica",
      "Possono essere oggetto di trattative commerciali"
    ],
    "correct_answer": "Sono legati strettamente alla persona"
  },
  {
    "question": "Qual è un esempio di diritto patrimoniale?\r\n",
    "answers": [
      "Proprietà di una casa",
      "Diritto d'autore",
      "Diritto di usufrutto",
      "Diritto alla privacy"
    ],
    "correct_answer": "Proprietà di una casa"
  },
  {
    "question": "Qual è l'obbligo principale imposto dal decreto sicurezza bis (n. 138 del 14 giugno 2019) in relazione al codice della privacy?",
    "answers": [
      "Regolamentare il trattamento dei dati personali per le finalità di polizia",
      "Imporre restrizioni sulla circolazione dei dati personali tra enti pubblici ",
      "Consentire l'accesso illimitato ai dati personali da parte delle autorità governative",
      "Stabilire l'obbligo di conservazione dei dati per un periodo illimitato"
    ],
    "correct_answer": "Regolamentare il trattamento dei dati personali per le finalità di polizia"
  },
  {
    "question": "Qual è stata la causa principale del ritardo nel riconoscimento del diritto alla riservatezza in Italia?\r\n",
    "answers": [
      "Il principio della tipicità dei diritti della personalità",
      "La mancanza di una normativa specifica sui dati personali ",
      "La prevalenza del diritto alla libertà di informazione",
      "Il rifiuto di riconoscere i dati personali come parte del diritto alla privacy"
    ],
    "correct_answer": "Il principio della tipicità dei diritti della personalità"
  },
  {
    "question": "Cosa distingue l’incaricato del trattamento dal responsabile del trattamento?\r\n",
    "answers": [
      "L’incaricato deve operare sotto la diretta autorità del titolare o del responsabile",
      "L’incaricato ha il potere di prendere decisioni autonome sul trattamento dei dati",
      "Il responsabile del trattamento non è obbligato a firmare un contratto di incarico",
      "L’incaricato può trattare i dati senza limiti di tempo o di scopo"
    ],
    "correct_answer": "L’incaricato deve operare sotto la diretta autorità del titolare o del responsabile"
  },
  {
    "question": "Quali sono le tre forme di tutela esperibili innanzi al Garante per la protezione dei dati personali? \r\n",
    "answers": [
      "Il reclamo circostanziato, la segnalazione e il ricorso.",
      "L'azione civile, la diffida e la conciliazione",
      "Il ricorso amministrativo, la denuncia e la richiesta di risarcimento",
      "L'esposto, la richiesta di accesso ai dati e la conciliazione"
    ],
    "correct_answer": "Il reclamo circostanziato, la segnalazione e il ricorso."
  },
  {
    "question": "Perché il GDPR non richiede un recepimento da parte degli Stati membri dell’Unione Europea? \r\n",
    "answers": [
      "Perché Trattandosi di un regolamento, non necessita di recepimento da parte degli Stati - Perché è entrato in vigore automaticamente",
      "Perché il regolamento è vincolante solo per le autorità pubbliche e non per i privati",
      "Perché si applica solo ai paesi che hanno aderito successivamente all'Unione Europea",
      "Perché il regolamento è direttamente applicabile in tutti gli Stati membri senza necessità di modifiche legislative nazionali"
    ],
    "correct_answer": "Perché Trattandosi di un regolamento, non necessita di recepimento da parte degli Stati - Perché è entrato in vigore automaticamente"
  },
  {
    "question": "Qual è il principio fondamentale per cui una notizia lesiva può essere pubblicata?\r\n",
    "answers": [
      "La verità della notizia",
      "L’assenso dell’avente diritto",
      "L’interesse pubblico della notizia",
      "La tutela della libertà di espressione"
    ],
    "correct_answer": "La verità della notizia"
  },
  {
    "question": "Cosa prevede il GDPR in relazione al trattamento dei dati personali?",
    "answers": [
      "Stabilisce misure di garanzia per il loro trattamento",
      "Richiede un consenso specifico per il trattamento",
      "Consente il trattamento dei dati senza limiti di tempo",
      "Non impone alcun obbligo per le aziende che trattano dati personali"
    ],
    "correct_answer": "Stabilisce misure di garanzia per il loro trattamento"
  },
  {
    "question": "Cosa prevede il diritto all'immagine in relazione al suo utilizzo?",
    "answers": [
      "Il diritto all’immagine può essere sfruttato anche a titolo oneroso",
      "Il diritto all’immagine non può mai essere sfruttato a fini economici",
      "Il diritto all'immagine è esclusivamente un diritto patrimoniale",
      "Il diritto all'immagine è limitato solo alle rappresentazioni in ambito pubblico"
    ],
    "correct_answer": "Il diritto all’immagine può essere sfruttato anche a titolo oneroso"
  },
  {
    "question": "Quali sono i principali ordinamenti giuridici che, in relazione al diritto d'autore, si basano sul sistema del \"droit d'auteur\"?",
    "answers": [
      "Francese, tedesca, italiana",
      "Francese",
      "Tedesca, italiana, spagnola",
      "Italiana, portoghese, francese"
    ],
    "correct_answer": "Francese, tedesca, italiana"
  },
  {
    "question": "A quale ambito si applica il GDPR?",
    "answers": [
      "Si applica anche ai diritti fondamentali della persona",
      "Si applica solo ai diritti non fondamentali della persona",
      "Si applica esclusivamente ai diritti patrimoniali",
      "Si applica solo ai diritti economici e commerciali"
    ],
    "correct_answer": "Si applica anche ai diritti fondamentali della persona"
  },
  {
    "question": "Qual è il regolamento europeo che stabilisce le norme per l’identificazione elettronica e i servizi fiduciari per le transazioni elettroniche nel mercato interno?",
    "answers": [
      "Regolamento UE n. 910/2014",
      "Regolamento UE n. 128/2016",
      "Regolamento UE n. 204/2018",
      "Regolamento UE n. 1200/2015"
    ],
    "correct_answer": "Regolamento UE n. 910/2014"
  },
  {
    "question": "Quali sono i principi fondamentali che giustificano la pubblicazione di una notizia lesiva per la reputazione di una persona?",
    "answers": [
      "Corrispondenza alla verità, interesse pubblico, correttezza formale",
      "Interesse pubblico, continenza, corrispondenza alla verità",
      "Veridicità, rispetto della persona, interesse personale",
      " Pubblicazione per scopi giornalistici, correttezza formale, pubblica utilità"
    ],
    "correct_answer": "Corrispondenza alla verità, interesse pubblico, correttezza formale"
  },
  {
    "question": "Quali sono i principi fondamentali previsti dal GDPR in relazione al trattamento dei dati personali?",
    "answers": [
      "Principio di necessità del trattamento e principio di raccolta illimitata",
      "Principio di protezione dei dati personali e principio di pubblicazione obbligatoria",
      "Principio di minimizzazione dei dati e principio di trasparenza",
      "Principio di esattezza dei dati e principio di rettifica"
    ],
    "correct_answer": "Principio di necessità del trattamento e principio di raccolta illimitata"
  },
  {
    "question": "Qual è la data in cui è stato applicato il Regolamento (UE) 2016/679 (GDPR)?",
    "answers": [
      "25 maggio 2018",
      "24 maggio 2016",
      "4 maggio 2016",
      "16 dicembre 1966"
    ],
    "correct_answer": "25 maggio 2018"
  },
  {
    "question": "Quali sono i principali destinatari del GDPR?",
    "answers": [
      ";Solo alle persone fisiche",
      "A tutti i titolari e responsabili del trattamento stabiliti nell'Unione Europea ",
      "Solo alle aziende che trattano dati sensibili",
      "Solo agli enti pubblici"
    ],
    "correct_answer": "A tutti i titolari e responsabili del trattamento stabiliti nell'Unione Europea "
  },
  {
    "question": " Qual è la finalità del principio di minimizzazione dei dati nel GDPR?",
    "answers": [
      "; Raccogliere dati in modo da permettere una valutazione economica",
      "Garantire la raccolta illimitata di dati",
      "Raccogliere solo i dati strettamente necessari per il trattamento",
      "Limitare l’accesso ai dati personali"
    ],
    "correct_answer": "Raccogliere solo i dati strettamente necessari per il trattamento"
  },
  {
    "question": "In quale ambito si applicano le misure di protezione dei dati più stringenti, secondo il GDPR?",
    "answers": [
      ";Settore industriale",
      "Settore educativo",
      "Settore finanziario",
      "Settore sanitario"
    ],
    "correct_answer": "Settore sanitario"
  },
  {
    "question": "Qual è il principale conflitto che può emergere tra il diritto all’immagine e altre normative?",
    "answers": [
      "; Il diritto all’immagine è sempre vincolato dal consenso scritto",
      "Il diritto all’immagine può essere utilizzato solo per scopi educativi",
      "Il diritto all’immagine può essere sfruttato anche a titolo oneroso ",
      " Il diritto all’immagine è sempre subordinato al diritto alla privacy"
    ],
    "correct_answer": "Il diritto all’immagine può essere sfruttato anche a titolo oneroso "
  },
  {
    "question": "Qual è l’interpretazione prevalente del concetto di “privacy” nel contesto legale?",
    "answers": [
      "Esistono varie interpretazioni, alcune lo collegano al diritto alla riservatezza, altre all'identità personale",
      "È esclusivamente un diritto alla protezione dei dati personali",
      "È solo un diritto legato alla riservatezza in ambito lavorativo",
      "È un diritto che riguarda esclusivamente la protezione della vita privata"
    ],
    "correct_answer": "Esistono varie interpretazioni, alcune lo collegano al diritto alla riservatezza, altre all'identità personale"
  },
  {
    "question": "Qual è l’effetto della revoca del consenso al trattamento dei dati personali?",
    "answers": [
      ";La revoca è efficace solo se comunicata tramite un avviso formale",
      "Il consenso revocato non ha alcuna efficacia legale",
      "La revoca del consenso non ha alcun effetto sul trattamento dei dati",
      "Il consenso può essere revocato in qualsiasi momento, anche se formalmente concesso in un contratto"
    ],
    "correct_answer": "Il consenso può essere revocato in qualsiasi momento, anche se formalmente concesso in un contratto"
  },
  {
    "question": "Quale tra le seguenti affermazioni riguardo il trattamento dei dati personali è corretta secondo il GDPR?",
    "answers": [
      "Il trattamento deve essere effettuato in modo lecito, corretto e trasparente rispetto agli interessati",
      "La raccolta dei dati deve essere illimitata per garantire la loro integrità",
      "Il trattamento deve essere fatto solo per scopi legati alla proprietà intellettuale",
      "I dati personali possono essere trattati solo da soggetti pubblici"
    ],
    "correct_answer": "Il trattamento deve essere effettuato in modo lecito, corretto e trasparente rispetto agli interessati"
  },
  {
    "question": "La persona sottoposta a indagine è:",
    "answers": [
      ";titolare",
      "responsabile",
      "DPO",
      "interessato"
    ],
    "correct_answer": "interessato"
  },
  {
    "question": "L'atto di incarico deve menzionare in maniera specifica",
    "answers": [
      "il diritto che si intende far valere in sede giudiziaria",
      "il ruolo privacy dell’investigatore",
      "il reato perseguito",
      "il responsabile"
    ],
    "correct_answer": "il diritto che si intende far valere in sede giudiziaria"
  },
  {
    "question": "L’informativa all’interessato deve essere fornita:",
    "answers": [
      ";sempre",
      "mai",
      "salvo che rischi di pregiudicare gravemente l’attività investigativa",
      "quando serve per le finalità di trattamento"
    ],
    "correct_answer": "salvo che rischi di pregiudicare gravemente l’attività investigativa"
  },
  {
    "question": "L’investigatore munito di licenza, per incarichi in altre città è:",
    "answers": [
      ";incaricato",
      "interessato",
      "responsabile",
      "titolare"
    ],
    "correct_answer": "responsabile"
  },
  {
    "question": "L’investigatore privato con mini-licenza è:",
    "answers": [
      "incaricato",
      "interessato",
      "titolare",
      "responsabile"
    ],
    "correct_answer": "incaricato"
  },
  {
    "question": "Il collaboratore per incarichi investigativi elementari è:",
    "answers": [
      ";responsabile",
      "interessato",
      "titolare",
      "incaricato"
    ],
    "correct_answer": "incaricato"
  },
  {
    "question": "Principio generale per la conservazione",
    "answers": [
      "a fine indagine i materiali sono consegnati al cliente",
      "i dati sono conservati per 10 anni",
      "a fine indagine i materiali sono distrutti",
      "i dati sono cancellati immediatamente"
    ],
    "correct_answer": "a fine indagine i materiali sono consegnati al cliente"
  },
  {
    "question": "II trattamento dei dati relativi a reati o condanne penali o misure di sicurezza connesse:",
    "answers": [
      ";necessita di autorizzazione del Garante",
      "non può mai avvenire",
      "è consentito nei casi previsti da norme riguardanti le investigazioni",
      "è sempre consentito"
    ],
    "correct_answer": "è consentito nei casi previsti da norme riguardanti le investigazioni"
  },
  {
    "question": "Quale ambito economico entra facilmente in contrasto con il diritto alla privacy?",
    "answers": [
      "Il conflitto tra il diritto alla riservatezza e il diritto all’informazione",
      "Il diritto alla proprietà intellettuale",
      "Il diritto alla concorrenza leale",
      "Il diritto alla libertà di espressione"
    ],
    "correct_answer": "Il conflitto tra il diritto alla riservatezza e il diritto all’informazione"
  },
  {
    "question": "Obiettivo della cooperazione è:",
    "answers": [
      "Raggiungere un accordo tra autorità capofila e autorità interessate",
      "Migliorare la trasparenza tra i soggetti coinvolti",
      "Garantire la protezione esclusiva dei dati personali",
      "Ridurre il numero di conflitti tra autorità nazionali e internazionali"
    ],
    "correct_answer": "Raggiungere un accordo tra autorità capofila e autorità interessate"
  },
  {
    "question": "Qual è un esempio di diritto della personalità?",
    "answers": [
      "Diritto di voto",
      "Diritto alla privacy",
      "Diritto alla proprietà",
      "Diritto all'assistenza sanitaria"
    ],
    "correct_answer": "Diritto di voto"
  },
  {
    "question": "Quando è entrato in vigore il Regolamento Generale sulla Protezione dei Dati (GDPR)?",
    "answers": [
      "Il 24 maggio 2016",
      "Il 25 maggio 2018",
      "Il 1° gennaio 2017",
      "Il 15 giugno 2017"
    ],
    "correct_answer": "Il 24 maggio 2016"
  },
  {
    "question": "Qual è la concezione del diritto alla salute nella Costituzione Italiana?",
    "answers": [
      "Come diritto a uno stato di benessere fisico e psicofisico",
      "Come diritto esclusivamente alla cura delle malattie",
      "Come diritto limitato alla protezione della salute mentale",
      "Come diritto esclusivamente alla protezione fisica contro le malattie"
    ],
    "correct_answer": "Come diritto a uno stato di benessere fisico e psicofisico"
  },
  {
    "question": "Secondo il Regolamento (UE) 2016/679 (GDPR) e la legislazione italiana sulla privacy, quale delle seguenti definizioni corrisponde a \"dato personale\"?",
    "answers": [
      "Qualsiasi informazione relativa a una persona fisica identificabile, anche indirettamente",
      "Solo le informazioni relative a una persona giuridica",
      "Dati relativi esclusivamente alla salute di una persona",
      "Informazioni che riguardano solo i cittadini italiani"
    ],
    "correct_answer": "Qualsiasi informazione relativa a una persona fisica identificabile, anche indirettamente"
  },
  {
    "question": "Qual è una delle principali caratteristiche dei diritti patrimoniali rispetto ai diritti non patrimoniali, secondo la legislazione vigente?",
    "answers": [
      "L'impossibilità di far valere il diritto dopo un certo periodo di tempo",
      "L'indisponibilità e l'inalienabilità dei diritti patrimoniali",
      "L'esercizio esclusivo da parte del titolare",
      "L'assenza di valore economico per i diritti patrimoniali"
    ],
    "correct_answer": "L'impossibilità di far valere il diritto dopo un certo periodo di tempo"
  },
  {
    "question": "Qual è il principio che giustifica le limitazioni all'autodeterminazione individuale in relazione alla salute e alla vita, come previsto dalla normativa costituzionale e speciale?",
    "answers": [
      "Principio di solidarietà",
      "Principio di autonomia assoluta",
      "Principio di uguaglianza",
      "Principio di libertà religiosa"
    ],
    "correct_answer": "Principio di solidarietà"
  },
  {
    "question": "In che anno gli Stati negoziano la Convenzione di Strasburgo con lo scopo di garantire il\r\nrispetto dei diritti e delle libertà fondamentali?",
    "answers": [
      "1981",
      "1945",
      "2000",
      "2016"
    ],
    "correct_answer": "1981"
  },
  {
    "question": "Chi sono i giuristi che, con la loro opera \"The Right to Privacy. The Implicit Made Explicit.\", hanno per la prima volta considerato la riservatezza come un bene giuridico autonomo e tutelabile?",
    "answers": [
      "Samuel Warren e Louis Brandeis",
      "Edward Snowden e Julian Assange",
      "Alan Turing e Vannevar Bush",
      "Mark Zuckerberg e Tim Berners-Lee"
    ],
    "correct_answer": "Samuel Warren e Louis Brandeis"
  }
]